\chapter{Einleitung}

Softwaretests sind ein Grundpfeiler für die Qualitätssicherung von Anwendungen. Für die
Tests werden Testdaten spezifiziert, anhand derer das Verhalten der Software geprüft
wird. Vor allem bei Datenbank-basierten Anwendungen können solche Testdaten sehr
umfangreich und komplex werden. In diesem Umfeld spricht man auch von der
Modellierung von Testdaten.

Der Grund für diese Komplexität liegt darin, dass nicht nur Daten beschrieben,
sondern auch Beziehungen von Datensätzen ausgedrückt werden müssen. Besonders bei Systemen mit 
komplexen Tabellen-Schemata kann die Modellierung unübersichtlich werden.

Für den Tester ist eine unübersichtliche Modellierung aus verschiedenen Gründen ein Problem.
Einerseits macht sie die Modellierung fehleranfälliger. Andererseits ist es schwerer,
die modellierten Daten zu erfassen und zu verstehen. Tester wünschen sich deshalb 
häufig Daten, die für mehrere Tests nutzbar sind. Dadurch reicht es aus, nur ein oder zumindest
wenige Daten-Modelle zu verstehen.


\section{Zielsetzung}

Die Modellierung von Testdaten soll vereinfacht werden. Dazu soll eine Modellierungssprache
entwickelt werden, die sowohl leicht verständlich als auch leicht zu erlernen ist. Besonderer
Fokus soll auf der Modellierung von Beziehungen liegen. Die Lösung soll einfach zu benutzen sein
und sich in Entwicklungsumgebungen wie Eclipse integrieren lassen.

Darüber hinaus sollen sich Testdaten automatisch generieren lassen. Auch hier soll besondere
Aufmerksamkeit auf die Generierung von Beziehungen zwischen Datensätzen gelegt werden. 

\section{Aufbau der Arbeit}

Zunächst werden in Kapitel~\ref{chap:grundlagen} einige grundlegende Konzepte bzw. Technologien und
in der Arbeit verwendete Konventionen beschrieben, die für das weitere Verständnis notwendig
sind. Danach werden in Kapitel~\ref{chap:anforderungen} die Anforderungen an die
Modellierungssprache erarbeitet und die Aufgabenstellung konkretisiert. Die Entwicklung und die
Definition der Sprache wird in Kapitel~\ref{chap:modellierung} beschrieben. 
Kapitel~\ref{chap:realiserungdsl} beschreibt die Implementierung und schließt damit das Thema
Modellierungssprache ab.
Mit der Generierung von Testdaten befasst sich Kapitel~\ref{chap:generieren}.
Abschließend wird in Kapitel~\ref{chap:zusammenfassung} eine Zusammenfassung gegeben und ein
Ausblick auf mögliche Folgearbeiten gegeben.



\todo{JW fragen: STU kurz einleiten?}
\todo{Weitere Quellen und Zitate einbauen}
\section*{Ungenutzte Quellen}
\begin{enumerate}
	\item \cite[20ff]{DER_INTEGRATIONSTEST}
	\item \cite{MODELLGETRIEBENE_SOFTWAREENTWICKLUNG}
	\item \cite{DOMAIN_DRIVEN_DESIGN}
\end{enumerate}
