\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{chap:zusammenfassung}

Das wesentliche Ziel dieser Arbeit war es, eine einfachere Sprache zur Modellierung
von Testdaten für Datenbank-basierte Anwendungen zu entwickeln. Neben einer leichten
Erlernbarkeit sollte sie sich durch eine einfache und übersichtliche Modellierung
von Beziehungen in Datensätzen auszeichnen. Dies wurde mit der entwickelte
Modellierungssprache mehr als erreicht.

Die Benutzbarkeit der Sprache und der Implementierung war ein Kernmerkmal, das nie
außer Acht gelassen wurde. Die Sprache wurde als DSL in Groovy realisiert und lässt
sich somit im Java-Umfeld nutzen. Vor allem kann sie auch in Unit-Tests verwendet
werden. Dadurch sind die Tests und die Testdaten nicht voneinander getrennt, wie es
bei extern definierten Testdaten der Fall wäre. 

Die Sprache wird passend für ein Datenbank-Modell generiert. Das Datenbank-Modell
beschreibt die Tabellen, deren Spalten und die Beziehungen. Anhand dieses Modells
erzeugt ein Generator die DSL.

Um den Testern die Arbeit mit der DSL zu erleichtern, wurden einige Features
implementiert. So können unterschiedliche DataSets definiert werden, die die selben
Bezeichner für Entitäten verwenden. Diese Bezeichner repräsentieren je nach
aktivem DataSet eine andere Entität und damit möglicherweise auch unterschiedliche
Daten. Es ist möglich, DataSets aus anderen DataSets zusammenzusetzen bzw. bestehnde
zu erweitern. Bei Fehlern in DataSet-Definitionen erhält der Tester sinnvolle 
Exceptions und kann so schnell die Ursache im Quellcode finden.
Die generierte JavaDoc zu der DSL rundet die Features ab. Sie erleichtert
den Umgang über Code-Beispiele und Informationen zum Datenbank-Modell.

Ein weiteres wichtige Ziel der Arbeit stellt die Generierung von Testdaten dar. Es wurde
gezeigt, dass die Generierung zwar kein neues Thema ist, die meisten Werkzeuge aber
auf die Erzeugung von Massen-Daten ausgelegt sind. Es gibt Ansätze, die sich mit der
Generierung überschaubarer Daten befassen, doch diese sind meistens Abfrage-orientiert.
Es wurde ein Algorithmus entwickelt, der die Testdaten anhand der definierten
Beziehungstypen im Datenbank-Modell generiert. Die Anzahl der zu generierenden
Entitäten leitet sich aus den Beziehungen ab, an denen der Entitätstyp beteiligt ist.

Der Algorithmus wurde implementiert und die erzeugten Daten in praktischen Anwendungen
getestet. Die Daten sind fachlich korrekt, auch wenn auf einen Beweis dafür verzichtet
wurde.

% Ausblick
Die Lösung unterstützt einige besondere Beziehungstypen nicht direkt. So fehlt der
Tool-Support bei reflexiven Beziehungen und teilweise auch bei zirkuläre Beziehungen.
Die Ursache dafür liegt in den Klassen zum Beschreiben des Datenbank-Modells.
Um die neue Modellierungssprache zu nutzen, wird momentan noch der Groovy-Compiler
benötigt. Um diese Abhängigkeit für die Tests zu vermeiden, könnte dieser der
Implementierung hinzugefügt werden.

Vor allem das Thema Generierung bietet noch Potential für weiterführende Arbeiten. So
betrachtet der Algorithmus keine Abhängigkeiten zwischen unterschiedlichen Beziehungen,
mit Ausnahme von assoziativen Tabellen. Außerdem arbeiten die Datengeneratoren für
die Spaltenwerte noch komplett unabhängig voneinander bzw. von der Entität. Es wäre
sinnvoll, den Generator dahingehen zu erweitern, dass er Abhängigkeiten von Beziehungen
und auch von Daten berücksichtigt.
