\chapter{Grundlegende Konzepte}
\label{chap:grundlagen}

noch zu erklären:
- benutzte Terminologie
- Modellgetriebene Software-Entwicklung
- Tests, Testdatengenerierung
- Literatur nutzen

\section{Modellgetriebene Software-Entwicklung}


\begin{itemize}
	\item \textbf{M0}: Konkrete Information
	\item \textbf{M1}: Meta-Daten zum Beschreiben der Information. Auch als \textit{Modell} bezeichnet.
	\item \textbf{M2}: 
	\item \textbf{M3}:
\end{itemize}

- Modell, Meta-Modell, Modell-Ebenen
- http://www.omg.org/spec/MOF/ISO/19502/PDF/ spricht von den klassischen 4 schichten...

\subsection{Software-Tests}
\label{sec:grundlagen:konzepte:tests}

Das zu testende System wird im Rahmen von Software-Tests als \textit{System Under Test} (abgekürzt SUT) bezeichnet. Dabei kann
es sich je nach Test und Kontext auf Klassen, Objekte, Methoden, vollständige Anwendungen oder Teile davon beziehen. 
\cite[810f]{XUNIT_TEST_PATTERNS}

Alle Voraussetzungen und Vorbedingungen für einen Testlauf werden unter der Bezeichnung \textit{Test Fixture} zusammengefasst.
Es repräsentiert den Zustand des SUT vor den Tests. \cite[814]{XUNIT_TEST_PATTERNS} Es gibt verschiedene Arten von Test Fixtures.
Die im Rahmen dieser Arbeit relevanten sind \textit{Standard Fixture} und \textit{Minimal Fixture}.

Ein Test Fixture wird als Standard Fixture bezeichnet, wenn es für alle bzw. fast alle Tests verwendet werden kann. Ein Standard
Feature reduziert nicht nur den Aufwand zum Entwerfen von Testdaten für die einzelnen Tests, sondern verhindert darüber hinaus,
dass der Test-Ingenieur  sich bei verschiedenen Tests immer wieder in unterschiedliche Test-Daten hineinversetzen muss. Nur in
Ausnahmefällen sollten Tests modifizierte oder eigene Testdaten verwenden. (\cite[305]{XUNIT_TEST_PATTERNS})

Minimal Fixtures stellen Test Fixtures dar, deren Umfang auf ein Minimum reduziert wurde. Dadurch lassen sich Minimal Fixtures
im Allgemeinen leichter verstehen. Das Reduzieren der Daten kann auch zu Leistungsvorteilen bei der Ausführung der Tests führen.
(\cite[302]{XUNIT_TEST_PATTERNS})

%\subsection{Datenbanktests}
Eine übliche Vorgehensweise, Systeme in Verbindung mit Datenbanken zu testen, stellt \textit{Back Door Manipulation} dar.
Dabei wird die Datenbank über direkten Zugriff, vorbei am zu testenden System, in den Anfangszustand gebracht.
Anschließend können die zu testenden Operationen am System durchgeführt werden. Um zu überprüfen, ob sich das System richtig
verhalten hat, wird der Zustand der Datenbank mit dem erwarteten Zustand verglichen - ebenfalls am zu testenden System vorbei.
\cite[327ff]{XUNIT_TEST_PATTERNS}

\todo{Grafik Back Door Manipulation}

Es gibt mehrere Vorteile, die Datenbank nicht über das zu testende System in den Anfangszustand zu bringen. Einerseits können
semantische Fehler im zu testenden System unter Umständen nur so gefunden werden. Andererseits kann der Zustand mitunter
schneller in die Datenbank geschrieben werden, wenn nicht der Weg über das zu testende System gemacht wird. Außerdem bietet es
in Bezug auf die Zustände eine höhere Flexibilität: Die Datenbank kann auch in Zustände	gebracht werden, die über das System
nicht erreicht werden können. Dafür leidet die Flexibilität an einer anderen Stelle: Die Tests sind abhängig vom konkret
verwendeten Datenbank-System. Außerdem setzt der direkte Zugriff auf die Datenbank voraus, dass die Semantik der
zu testenden Anwendung berücksichtigt wird. Aus Sicht der Anwendung dürfen sich von der Anwendung eingespielte Daten in ihrer
Form nicht von den manuell in die Datenbank geschriebenen Daten unterscheiden.


\todo{Layer test erklären}