\chapter{Abstract}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract (Zusammenfassung)}

\begin{center}
	\begin{tabular}{p{3cm}p{10cm}}
		\textbf{Thema:} & \thema \\
		 & \\
		\textbf{Verfasser:} & \autor \\
		 & \\
		\textbf{Betreuer:} & \prueferATitle\ \prueferA \\
		                   & \prueferBTitle\ \prueferB \\
		 & \\
		\textbf{Abgabedatum:} & \abgabedatum \\
		 & \\
		\textbf{Schlagworte:} & Modellierung von Testdaten, Beziehungen in Testdaten, Generieren von Testdaten, DSL für Testdaten, Datenbanktest \\
		 & \\
	\end{tabular}
\end{center}

Softwaretests haben sich als Teil der Qualitätssicherung von Softwareprojekten etabliert.
Für Tester ist die Modellierung von Testdaten für Datenbank-basierte Anwendungen allerdings
nicht immer einfach. Die Daten können aufgrund von Beziehungen von Datensätzen schnell
unübersichtlich und komplex werden. Wegen der Komplexität versuchen Tester, mehrere Tests
mit denselben Daten durchzuführen.

In dieser Masterarbeit werden eine neue Modellierungssprache für Testdaten für
Datenbank-basierte Anwendungen und ein Algorithmus zur Generierung von Testdaten 
vorgestellt. Die Sprache erlaubt eine übersichtliche Beschreibung von Daten und
von Beziehungen zwischen Datensätzen. Der Algorithmus zur Generierung erzeugt
Daten anhand der Beziehungstypen im Datenbank-Modell. Der Algorithmus versucht
viele Grenzfälle zu erzeugen, so dass die Daten in möglichst vielen Tests verwendet
werden können.

Die Sprache und der Algorithmus wurden implementiert und in praktischen Anwendungen
auf ihre Nutzbarkeit überprüft. Die Implementierung steht unter der Open-Source-Lizenz
\textit{Apache License 2.0}.





\todo{Bild Architektur tauschen}

\todo{auf externe Daten eingehen}
