\documentclass{lni}

\IfFileExists{latin1.sty}{\usepackage{latin1}}{\usepackage{isolatin1}}

\usepackage{graphicx}

\author{Nikolaus Moll\\\\abc@def.de}
\title{Modellierung und Generierung von Test-Daten für Datenbank-basierte Anwendungen}
\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Softwaretests haben sich als Teil der Qualitätssicherung von Softwareprojekten etabliert.
Für Tester ist die Modellierung von Testdaten für Datenbank-basierte Anwendungen allerdings
nicht immer einfach. Die Daten können aufgrund von Beziehungen von Datensätzen schnell
unübersichtlich und komplex werden. Wegen der Komplexität versuchen Tester, mehrere Tests
mit denselben Daten durchzuführen.

In dieser Masterarbeit werden eine neue Modellierungssprache für Testdaten für
Datenbank-basierte Anwendungen und ein Algorithmus zur Generierung von Testdaten 
vorgestellt. Die Sprache erlaubt eine übersichtliche Beschreibung von Daten und
von Beziehungen zwischen Datensätzen. Der Algorithmus zur Generierung erzeugt
Daten anhand der Beziehungstypen im Datenbank-Modell. Der Algorithmus versucht
viele Grenzfälle zu erzeugen, so dass die Daten in möglichst vielen Tests verwendet
werden können.

Die Sprache und der Algorithmus wurden implementiert und in praktischen Anwendungen
auf ihre Nutzbarkeit überprüft. Die Implementierung steht unter der Open-Source-Lizenz
\textit{Apache License 2.0}.

\end{abstract}


\section{Einleitung und Motivation}

Softwaretests sind ein wichtiger Baustein für die Qualitätssicherung von modernen Softwareprojekten.
Für Tests werden Testdaten spezifiziert. Auf deren Basis wird das Verhalten der Software geprüft.
Bei Datenbank-basierten Anwendungen werden Testdaten in der Regel sehr umfangreich und komplex.

Die Komplexität ergibt sich aus der Beschreibung von Beziehungen zwischen den einzelnen
Datensätzen. Besonders bei Systemen mit komplexen Datenbank-Schemata kann ein
Testdaten-Modell schnell unübersichtlich werden.

Für den Tester sind unübersichtliche Testdaten aus verschiedenen Gründen ein Problem.
Einerseits machen sie die Pflege fehleranfällig. Andererseits ist es schwer,
die modellierten Daten zu erfassen und zu verstehen. Tester wünschen deshalb häufig Daten,
die für mehrere Tests nutzbar sind. Dadurch reicht es aus, nur ein oder zumindest
wenige Daten-Modelle zu verstehen und zu pflegen.

Die im Rahmen einer Master Thesis [Quelle] entwickelte Modellierungssprache für Testdaten erlaubt
eine übersichtliche Modellierung von Testdaten. Sie ist einfach zu nutzen und integriert sich
in gängige Entwicklungsumgebungen.

Darüber hinaus wurde ein Algorithmus für die Generierung von Testdaten konzipiert. Das Ziel des
Generators ist es, mit wenigen Datensätzen viele Grenzfälle bei Beziehungen abzudecken.


\section{Die Modellierungssprache}

	\subsection{Sprach-Definition}

	\subsection{Anwendung der Sprache}
	
	- Definieren eines Datenbank-Modells
	
	- Generieren der DSL
	
	- Unit-Test-Beispiel
	

	\subsection{Implementierung und Evaluation}
	
	- Implementiert auf Java-Basis mit Groovy
	
	- Apache 2 Lizenz
	
	- http://github.com/seitenbau/stu
	
	- Implementierungsdetails in Thesis
	
	- Einsatz in Beispielen und realen Projekten geprüft


\section{Der Test-Daten-Generator}
Idee hinter dem Algorithmus

	\subsection{Beschreibung des Algorithmus}

	\subsection{Implementierung und Evaluation}

\section{Fazit}

\bibliography{bibliography}

\end{document}



